經濟衰退香港受累 摧毀公物促進增長

林行止 林行止專欄 | 2019年9月11日

一、

這幾天來，建制中人莫不振振有詞，把香港經濟放緩的成因，歸咎於因「反送中」引致持續百日的抗爭運動，最誇張的說法是指「暴力示威」令香港民不聊生，「消費萎縮了約七成」，許多大公司小商店生意受挫，有的甚至「根本不能經營」！

香港經濟發展「下行」，是人所共見的現實。然而，其導因絕非抗爭者的破壞，而是西方經濟已步入經濟循環的下降軌，香港是其中一環，無可避免會受衝擊。對商業社會運作有點認識的人，都知道經濟「上行」期間形成的過度「信貸擴張」（credit expansion），「時辰到」經過便會掉頭下跌，由盛而衰（這是奧國學派巨擘米賽斯已被證實絕對正確的斷言）。換句話說，香港消費萎縮，主因是包括內地在內的世界各國經濟在衰退邊緣掙扎，人民收入捉襟見肘，加上眼見前路茫茫，本已債台高築的消費者，少不免要撙節開銷，對外開放型的香港經濟受其害，是自然不過的（警察無差別毆打路人，迄今已先後有四十多國政府勸人民別來香港，是來港遊客人數驟降的主因）。不幸的是，香港的抗爭運動剛好與經濟「下行」相配，示威者的奮不顧身加上警力的兇殘，令有關地區「市面」受創，固然加深了經濟不景的深度，亦令抗爭者成為最現成的代罪羔羊。建制中人好像在說，如果不是這百日來的「暴亂」，香港經濟便能擺脫下降循環的梏桎，逆市而行、欣欣向榮！

二、

當前局勢混亂，本不該談抽象的經濟問題，但一來為了釐清經濟不景與抗爭運動關係極微（也許最後還有一點積極作用，下詳），一來則是要讓大家了解一點自由經濟常識，進而令人知道自由經濟和民主社會一樣，都是在升沉盛衰中不斷「演化」向前。當經濟由盛而衰時，執政者為了選票，莫不施展渾身解數，奇招怪招盡出，甚至如急於爭取連任的美國特朗普總統，不惜違背傳統，試圖干預向來獨立自主的央行（聯儲局）的利率政策。不過，干預即使有效，亦只有短期效果，經濟升跌有序的循環，是揮之不去的。

在自由社會，經濟處「上行」軌跡，皆大歡喜（當然，看淡拋空者大有所失），但陷「下行」軌跡，亦非全無得着，因為經濟不景、生意難做，那些大而無當、過度擴張、管理不善即沒有經濟效率的公司，便無法不受市場淘汰，其損失當然要由投資者（股東）承擔（分攤），不過，投資失敗並非全無好處，因為這種慘痛教訓，可令投資者變得更精明，經濟社會由是向前邁步。這種情況與民選政府定期政黨輪替，令政局看似不穩定但社會不斷進步的情況，如出一轍！

三、

林鄭市長昨天表示前天到港鐵「受瘋狂式破壞的中環站」視察，對港鐵能夠在短期內恢復服務，「體現香港精神」；她又對中環、灣仔、銅鑼灣及機場「被示威者針對及破壞，感到痛心」。作為最高領導，林鄭市長巡視「出事」的基本建設、公共設施，是份內的事、應有之義，但她不僅不檢討反思何以抗爭者之中的勇武分子、對這些設施「大肆破壞」的原因，且罕有地表示了「痛心」，這真的令筆者不解，過往為「反送中」枉死了近十名香港兒女，且別說那麼多示威者被黑社會分子或「黑警」毆打致殘，以至整個世代的年輕一輩被北京無理褫奪了自主的投票權，林鄭均熟視無睹、漠然不置一詞，如今一些「死物」被毀，她便感痛心。香港出了這樣的市長，真是有血有肉有良知港人的不幸！

單純從經濟效益看，在本港的特殊條件下，少數勇武抗爭者的「大肆破壞」，不但不會傷害反而可令香港經濟受惠。涉獵經濟學的人都知道，十九世紀法國經濟學家巴思蒂亞（F. Bastiat, 1801-1850）臨終前發表的短論《我們看見的和看不見的》（That Which Is Seen and That Which Is Not Seen），當中提出的「破窗謬論」（The Broken Window Fallacy），證實「破壞不能創造財富」。按此說直至美國的奧國學派名宿赫思立（H. Hazlitt）於一九四六年在其暢銷書《經濟學入門》（Economics in One Lesson）第二章詳加評介後，即在原著發表後整整一百年，才為英語世界的普通讀者注意（蛋頭們應早已知之）。「破窗謬論」指出，頑童以石塊打破玻璃窗，令玻璃工人、製窗工人、裝窗工人等得益，但他們的得益，是其他行業（及其從業員）的損失，因為房東既把資金耗於窗子上，便缺乏餘資購買其他物品，這即是說，財力有限的房東添購新窗，其他方面的開支便得撙節。因此，總體而言，更換破窗對經濟並無好處。這種理論，為西方學界吸收後，很快便有戰爭不可能刺激經濟增長說，此前有人認為戰爭摧毀了大量公共設施和建築物（人命傷亡姑且勿論），戰後重建，經濟（GDP）大進；但因為資金用於重建，便無力支付諸如教育和醫療之類的福利。但財政盈餘（如本港）及凱恩斯先使未來錢（後來被濫用成先使未來沒有的錢）的財政政策「釋放」出來的赤字預算，令「破壞可能創造財富」，以巴思蒂亞所舉的例子，由於政府有「赤字」可用，便不用東挪西補，令購窗之餘，其他開支如常，即所有行業均受惠──當然，赤字衍生的債務如何解決，是下個世代即當權者已不在位甚至不在世的長期後的事。

香港財政豐盈（現年度財盈即使用罄，仍有「埃及妖后的嫁妝」可用），因此，因為「選擇自由」被褫奪而氣上心頭的青年人攻陷立法會（「重建」費用若干以及工程有否招標似未見公布）、擊毀多處公共建築玻璃窗以至打爛港鐵站內設施等，政府都有餘資進行「維修」，即用於這方面的支出不必撙節其他項目開支。這有助GDP增長，是顯而易見的。

在當前的特殊環境下，破壞公物是否犯刑事罪，有待執法當局決定；筆者要指出的是，由於港府「有的是錢」，近日來搗毀公物雖然細眉細眼，對經濟增長仍有一點積極作用。上述的推理若不致遠離現實，建制中人便請別再把搞垮經濟的罪名套在抗爭者身上！

TLTR:
1. 香港經濟下行係由外圍因素影響， 跟最近示威冇關
2. 係政府有盈餘下， 對死物嘅破壞係對經濟有正面影響
3. 經濟cycle 如同政黨輪替一樣， 看似不穩定但社會係進步緊。（係另一個方面諗，咁冇政黨輪替嘅國家， 係咪就看似穩定但社會係冇進步過呢？）

推。 呢個世界事實上就係荒謬到你唔信

連登冇人推 人民日報點名屌

【推】8.31嚴重傷者現身說法

推

算死性

林行止唔係知性版施永青咩 做乜講人話